\documentclass[../precipa]{subfiles}
\begin{document}
  \chapter{Методика на изследването}
    \section{Концепция на изследването}
      \subsection{Цел}
        Съставяне на свободен сборник и уеб сайт по математика ползвайки единствено свободен софтуер и подготвяне на ученици от 6 клас за Национално външно оценяване след 7 клас по сборника и сайта.
      \subsection{Задачи}
        \begin{enumerate}
          \item Проучване на литература
          \item Организация и подготовка - съставяне на сборника
          \item Провеждане - допълнителни учебни часове за решаване на задачи от сборника
          \item Обобщаване и анализ на резултатите
        \end{enumerate}
      
      \subsection{Обект}
        Ниво на подготовката за Национално външно оценяване по математика на учениците от 7 клас в ПМГ "Академик Иван Гюзелев", град Габрово
      \subsection{Предмет}
        Промяната на нивото на подготовка на учениците в резултат на допълнителни учебни занятия през лятото, ползвайки свободен сборник със задачи по математика.
      \subsection{Обхват}
        17 ученика от VI клас в Природоматематическа гимназия "Академик Иван Гюзелев", град Габрово
        
      \subsection{Хипотеза}
        Нивото на подготовка на учениците за Национално външно оценяване по математика след VII клас ще се повишава, когато:
        \begin{itemize}
          \item Разполагат със свободен сборник по математика.
          \item Сборникът съдържа по 100 задачи за всяка от 9 вече давани на НВО задачи през миналите години (общо 900 задачи).
          \item Задачите са с генерирани псевдослучайни числа, които биват заместени като променливи в модела на задачата.
          \item Учениците посещават допълнителни занятия през лятото, на които се упражняват в решаването на задачи от сборника.
        \end{itemize}
      \subsection{Показател}
        Постигнат резултат (в проценти) от решаване на Национално външно оценяване от минали години. 
      
      \subsection{Изследователски методи}
        \begin{itemize}
          \item педагогическо наблюдение
          \item решаване на Национални външни оценявания от минали години
        \end{itemize}
 
      \subsection{Инструментариум}
        \begin{itemize}
          \item математически софтуер
            \begin{itemize}
              \item Maxima
            \end{itemize}
          \item предпечат
            \begin{itemize}
              \item \LaTeX
            \end{itemize}
          \item програмиране
            \begin{itemize}
              \item Python
              \item Bash
              \item BaseX
            \end{itemize}
        \end{itemize}

    \section{Описание на експеримента}
      \subsection{Провеждане}
        Учениците са от един от шестите класове в училището. Всички те решаваха пробно НВО като изходно ниво в края на учебната година. Това е изпитът, на който ще се явят в края на следващата учебна година. Тогава ще разполагат със 150 минути, но на изходното ниво разполагаха само с 35 минути. С други думи, учениците решаваха изпит, предвиден за деца от следващия клас и разполагаха с 4 пъти по-малко време. Около половината задачи в този изпит са решими само със знания от 1 до края на 6 клас. Това означава, че ако разполага с всичките 150 минути, един ученик от 6 клас с отлични знания би могъл да получи 50\% резултат на изпита още преди да е влязъл в 7 клас. На пробният изпит обаче очаквах много по-нисък резултат, защото учениците разполагаха с 4 пъти по-малко време и не всички те са с отлични знания по математика. Въпреки това считам, че такова пробно явяване на изпит дава на учителя, ученика и родителите му ориентировъчна представа за нивото на знанията на детето, докато то все още разполага с цяла лятна ваканция, за да попълни пропуските в знанията си от 1 до 6 клас и да стъпи върху стабилна основа изучавайки математика в 7 клас и подготвяйки се за истинския изпит. Също, ученикът ще се е сблъскал с истински такъв изпит, една година преди да се яви на него, което вероятно би намалило притеснението му.
        
        Изходното ниво проведох в 4 групи, като всяка група получи по един вече даван през минала година истински, пълен изпит. Резултатите оцених по критериите към изпита, но с допълнително изискване: за да бъде една задача счетена за вярна, освен оградения с кръгче отговор, трябва да бъде описано и кратко решение. На изпита, за повечето задачи е достатъчно само да бъде ограден верият отговор, но тогава бихме получили фалшив резултат за настоящото ниво на знанията на учениците, защото биха ограждали отговор без да са решавали задачата, а имат 25\% вероятност да улучат верния на късмет.
        
        След изходното ниво, 17 от 26 ученика от класа се записаха за допълнителни занятия в 4 дни от началото на лятната ваканция. Обект на изследването е нивото на знанията само на тези 17 ученика. Всеки от дните решавахме математически задачи по 3 учебни часа, всеки по 45 минути. Учебните часове бяха само за упражнение. Не съм преподавал уроци, но обсъждахме решенията на задачите. Преди всяко от занятията програмирах модела на задачите, за да може при изграждането на сайта да се генерират по 100 примера с отговорите към тях, за всеки от типовете задачи, които ще решаваме през деня. От учениците изисквах да решат вярно 10 примера подред, преди да преминат към следващия тип задачи. Ако сгрешат някой пример, зануляват броенето и така, докато успеят с 10 подред. Това е причината да програмирам сайта да генерира по 100 задачи. Трябваше да са достатъчен брой, за да се справи дори ученик, който греши често при решаването на задачите.
        
        В последния от тези допълнителни учебни часове през лятната ваканция проведохме второто изходно ниво. То ни даде възможност да сравним напредъка на ученика преди и след допълнителните занятия през лятната ваканция. Резултатите споделих с класния ръководител на учениците, с тях и с родителите им, за да могат всички участници в обучението на децата да бъдат наясно с нивото им и да разполагат с достатъчно време за попълване на пропуските през лятната ваканция, преди 7 клас.
      
      \subsection{Съставяне на уеб сайта}
        По време на експеримента разполагахме само с уеб сайта, защото прецених, че няма да успея да направя и уеб сайт и сборник преди занятията, а имам повече опит в програмирането на уеб сайтове, отколкото в съставянето на сборници на \LaTeX. Сайтът се изгражда автоматизирано чрез Git, Docker и Gitlab CI. Всеки път, когато направя промяна по изходния код на сайта се задейства поредица от задачи (jobs), които са наредени в последователност като тръбопровод (pipeline) и всяка следваща ползва резултата от предишната.
        
        Адресът на сайта е: \href{https://lernu-libera.gitlab.io}{https://lernu-libera.gitlab.io}
        
        Първоначално целият програмен код беше в един проект, но с времето ставаше все по-трудно да го поддържам, добавяйки ново съдържание. Освен това, при всяка промяна на код се задейства цялата последователност от стъпки за изграждане на сайта. Това в началото отнемаше 30 секунди, но с усложняването му постепенно нарасна до 7 минути. Добавайки сборника, очаквах да стигне около 15 минути, затова разделих сайта на 3 по-малки проекта. Последователността от стъпки по изграждането им се задейства само за проекта, в който има промяна в кода, което свали продълнителността до около 4 минути за всеки от трите проекта.
        
        Хранилищата на всички проекти (включително и на тази дипломна работа) са включени в една обща група с адрес: \href{https://gitlab.com/lernu-libera}{https://gitlab.com/lernu-libera}
        
        \begin{figure}[h]
          \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{lernu-libera-proektoj.png}
            \caption{Схема на подпроектите и връзките между тях}
        \end{figure}
        
        \subsubsection{Архив на миналите НВО}
        
          Това беше първата стъпка по изграждането на сайта. Преди да започна да програмирам задачи по модела на миналите задачи от НВО се нуждаех от тези минали задачи. От сайта на МОН \footnote{МОН - модел на НВО за VII клас - \href{https://www.mon.bg/bg/100149}{https://www.mon.bg/bg/100149}} изтеглих всички давани от 2010 до 2021 година изпити. Тях качих и на своя сайт за улеснение. Това позволяваше на учениците много бързо да открият всеки един от изпитите - всяка задача и нейният отговор. Добавих и една автоматизирана задача, която изгражда файлови архиви в три различни формата (zip, 7z и tgz), за да може всеки да ги изтегли лесно, накуп, в един архивен файл.
          
          След това нарязах в отделни png файлове всяка една от даваните на тези изпити задачи. Те са общо 300, като повечето от стъпките успях да автоматизирам с Bash \footnote{Bash - \href{https://www.gnu.org/software/bash/}{https://www.gnu.org/software/bash/}} скриптове и свободната, конзолна програма за обработка на изображения ImageMagick \footnote{ImageMagick - \href{https://imagemagick.org/index.php}{https://imagemagick.org/index.php}}. За малкото стъпки, които остана да направя ръчно, ползвах свободната програма GIMP \footnote{GIMP - \href{https://www.gimp.org/}{https://www.gimp.org/}}.
          
          Всички получени файлове, скриптовете за получаването им, както и помощните файлове с разяснения се помещават в един общ проект под името \strong{arkivo}. Неговото Git хранилище е в Gitlab на адрес: \href{https://gitlab.com/lernu-libera/matematiko-7-nvo/arkivo}{https://gitlab.com/lernu-libera/matematiko-7-nvo/arkivo}.
          
        \subsubsection{Генериране на задачите}
          Към момента съм програмирал генерирането на задачи по модела само на 9 вече давани на НВО задачи. Всички те са алгебрични, като някои са числови изрази, други уравнения. Има и текстови задачи. Могат да бъдат добавени и останалите 291 задачи, сред които много са геометрични. За чертежите им бих ползвал програмите JSXGraph и CindyJS, които споменавам в предишната глава.
          
          За генерирането на един комплект от 100 задачи по модела на 1 задача вече давана на НВО е нужно да бъдат написани две програми, съответно на:
          
          \begin{enumerate}
            \item Python - за генерирането на псевдослучайните числа
            \item Maxima - за пресмятането на отговорите
          \end{enumerate}
            
          Изходният код на тези програми е в друг проект, отделен от arkivo, който носи името \strong{generita-problemoj}. Хранилището му е на адрес: \href{https://gitlab.com/lernu-libera/matematiko-7-nvo/generita-problemoj}{https://gitlab.com/lernu-libera/matematiko-7-nvo/generita-problemoj}
          
        \subsubsection{Уеб сайта}
          Това е в отделен проект от предишните два и изходният му код е на друг адрес в мрежата: \href{https://gitlab.com/lernu-libera/lernu-libera.gitlab.io}{https://gitlab.com/lernu-libera/lernu-libera.gitlab.io}
          
          Той ползва наготово генерираните файлове от предишните два проекта и ги преобразува автоматизирано в HTML страници.
          
      \subsection{Сборника}
        Него успях да програмирам чак след приключването на експеримента с учениците. Той прави същото, което и уеб сайтът - ползва генерираните файлове от другите два проекта, но ги преобразува в \LaTeX файлове, вместо в HTML.
        
        На сайта има препратка към сборника, а в сборника има препратка към уеб сайта. По този начин кръгът между тях се затваря, защото те всъщност съдържат едни и същи генерирани задачи, получени от другите два проекта в основата им.
        
        Кодът на сборника е на адрес: \href{https://gitlab.com/lernu-libera/matematiko-7-nvo/lernolibro}{https://gitlab.com/lernu-libera/matematiko-7-nvo/lernolibro}
\end{document}
